中文科「死亡之卷」 閱讀卷較去年艱深

在《論仁、論孝、論君子》的部分中，有兩個分題須「轉化」，「要熟悉『不違』和『無違』的概念、文本背景和文化常識，對學生而言可能較困難」。她相信考評局可由此題分出5、5*及5**的學生。

聖公會聖三一堂中學中文科教師張珉聰亦指《論仁、論孝、論君子》的題目較難，「這部分涉及考生對「無違」與「不違」的理解，以及對孔子生平的認識，作答時不能簡單把課本語譯搬字過紙。」

乙部考材有三篇，白話文取自魯迅的《聰明人和傻子和奴才》和錢鍾書的《談教訓》，文言文則是清代作家劉熙載的《海鷗》，是文憑試開考以來，首次出現兩篇白話文，亦是首次在文章開首介紹作者。

何慧微認為，今年題目較往年深，而且沒有分段題，當中魯迅文章最難，考生須了解魯迅創作文章時的時代背景，學生須花時間理解比喻，「最容易知道主人是統治者，考生有可能會將聰明人和奴才的概念倒轉，因考生可能以為文章主角是知識分子，但文章實際上是批判百姓。」何慧微又指，魯迅篇章的第一條題目，設有強盜選項，但強盜並非答案，如考生不注意便可能會答錯，故認為此題較為「陷阱」。

張珉聰同意乙部較往年深，以往會有抒情文章，有助學生代入回答題目，亦會給考生得分位，如指出篇章的描寫手法，但今年兩篇白話文皆為諷喻文，考生不能在文章中直接找到本體，「若不了解魯迅、錢鍾書，只以表面文字理解，則難以想出正確答案。」此外，他相信在篇章開首加入魯迅寫作的時代背景，正是為了幫助學生了解題目。

至於文言文考材《海鷗》，是一則寓言故事， 藉海鷗和巷燕的對話，指出人們常執着和溺陷於愛憎相對之中而不自由，須放下執着才能夠逍遙自在。張珉聰稱《海鷗》一文寓意複雜，當中第二、三題為陷阱題，假若考生忘記分析上文下理，一不注意便誤會海鷗和巷燕口中的「病」為疾病，而疾病不是答案；在最後一題問到文章與《論仁、論孝、論君子》的相通之處，「這是首次在文言文篇章中加入範文元素，如考生對範文有一定程度的認識，會有所發揮。」

本身pre自己有lv4，依家唔知有冇lv2。

同學
唔好咁執著會出咩grade
DSE只係一個階段
得到人生5**先係人生目標

LV2 = 人生5**, better than lv4